【魚蛋革命被囚者蘇德成：旺角騷亂，當我給予警察什麼是人權教育！】

【魚蛋革命被囚者蘇德成：旺角騷亂，當我給予警察什麼是人權教育！】
2月19日，飲食及酒店業職工總會在youtube上發佈了一條《師父教你整野食—情人節篇》的短片，影片中年輕的甜點師傅，白淨、堅定有力的雙手，把兩種不同的朱古力，和無鹽牛油、淡忌廉和冧酒搞拌、融和，手法熟孄，展演出甜品魔法，化成了一粒粒玄黑發亮的朱古力，朱古力芬香馥郁，帶著陣陣帶酒微香，穿透屏幕，飄襲到鼻前。

同樣是這雙白淨、堅定有力的手，在2016年2月9日凌晨旺角的街道上掘出一塊塊的磚頭，那些磚頭成為了香港市民捍衛「篤魚蛋」的自由和權利的武器。

這雙手的主人是蘇德成(Lion)，29歲的廚師，他的烹調專長橫越甜品(西餅及蛋糕)、日式和食、西式美食。

因為當晚的掘磚行動，蘇於旺角衝突後被捕，被控暴動罪，其後改控刑事毀壞。蘇認罪，於2017年8 月下旬被判囚四個月。

據蘇所講，他當晚並於有意去參與支援小販的行動，只是剛巧路過而已。為什麼會幫手掘磚？他說：「對的理念便去做，過程總是遇到困難，困難當中一定保持獨立自主，！(很像直球對決思想) 。我其實參與不少運動，點解會參加？其實轉捩點係要「多謝政府」，給我這麼閒、會檢討！在(中國)殖民後，空間感、生活空間都很大落差。我相信香港人都覺得！人民在找可解決問題的政府、而政府在找解決找問題的人民！當晚的行動，我覺得係一個爆點！多年的社會行動，都是民反官逼！當我給予警察什麼是人權教育！ 」

坐監對很多人來說是很恐怖、無法接受之事，但蘇回顧四個月的牢獄生活，他說來輕描淡寫：「在我而言，有什麼經歷好過坐監、真正放鬆自己！當我未去坐之前，只是在家人面前說，我只係由一個大監獄到一個小監獄(P.S我當時還是暴動罪、審訊前前一個月先轉為刑毀)勇敢面對啦，上庭前那星期約朋友飲酒吃飯，工作上班！只是早點回家(10前回到家) 。夜訓左，晚上回到家便打<全境>，要刷裝。到真係坐監，會感受到家人的愛，庭上真的很感動！我出到來會找更多機會同家人相處，因為可能下次覺得對家人做的不夠！回顧這些經歷，都是對家人做得不夠好！在裡面重新認識自己，改變了壞脾氣、學識同不同人相處、終於知道TVB是什麼！面對自己、體會自己 。」

香港政府將魚蛋革命定性為暴亂暴動，各左中右媒體稱為騷亂、衝突、暴亂、暴動，作為其中一名參與者，蘇又如何定性這事件呢？「 對呀！是「暴動」！政府在解決找問題的人！實現人民作主的過程總是痛苦，需要多麼堅定的意志！民主，絕不會從天上掉下來。政府說什麼都可以，因為他是政府！有看過外國暴動，人民乖乖去排隊買水、乖乖去擺攤買賣嗎！只能說這是騷亂。」

311立法會補選眾志周庭被DQ，蘇有何想法?「很可憐，我本來想加入周庭BB的團隊(講笑！)從一開始DQ，我已經想講，不要叫人民去投票，政府委任便好！當選的人是人民對他的信任、當然落選的人應該檢討，自己是否做的不夠好！政網是否緊貼人民所期待！立會過後變成政府工具，失竊人民的信心、只希望下次可有轉型正義。」

至於本土派、民主自決、港獨的討論分野，蘇回應說：「什麼是什麼！一群沒有參選資格的人，大家都香港人不要分那麼細！」

傘運以來，經歷各區光復行動、魚蛋革命，數以百計的抗爭者被判重囚，再加上政治DQ，許多人感到灰心、無力，蘇說：「對呀、無錯！投機主義，我平常心，覺得『做自己』都是敢講！當你不斷地堅持，一直堅持到底！不管經歷過多少風風雨雨！不負苦心人 。」

梁天琦、李諾文、盧建文、林傲軒、林倫慶五人現時在高院進行旺角衝突案的審訊，中大民主神像、各區相繼出現「香港英雄梁天琦」、「香港英雄」等塗鴉，回應審訊。問到蘇的看法。「什麼人都有不同看法，難免的！我自己唔係一個英雄！世上沒有英雄DER... 相反，有些人指罵這件事的人。我覺得他們要反思！事件完了，政府推出『美食車』、『新年墟市』等...錯的事得到政府認定，是我們錯還是政府錯！我相信歷史明黑白 。」

重獲自由後，蘇看了由台灣著名樂團閃靈和導演鄭文堂合作的新片《衝組》，該片藉劇情諷刺台灣藝人為了賺中國市場的錢財，作品常有所顧忌，探討除了中國外，是否就沒有其他路响。 蘇認為影片說出了他的心聲。他尤其喜歡電影中的一句對白：「台灣要行動，台灣人要行動」

攝影/文字：李遨

蘇德成師傅教你整「酒心軟心朱古力」：

講得好岩 如果天下太平根本唔會有人出黎推番政府 但政府以為壓制所有反對聲音就等於天下太平

香港政府又比唔到安穩生活 自由又越黎越細 真係諗到都覺得好撚辛苦

真英雄